%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_matrices_2017.tex]{subfiles}

\begin{document}

\input{pagedegarde}
\section{Systèmes linéaires}

\subsection{système $n\times n$}
\label{sec:systeme-ntimes-n}
\setcounter{Exercices}{34}

  



\begin{exercice}
  Résoudre le  système suivant d'inconnues $x$, $y$ et $z$:

  \begin{equation*}
    \syst{x+3y+5z=22}{-x+2y+3z=12}{-12x+y-z=-13}
  \end{equation*}
  \begin{sol}

    \begin{equation*}
    \mathcal{S}=\{(1;2;3)\}
  \end{equation*}

    
    Vous pouvez utiliser l'outil \href{http://wims.auto.u-psud.fr/wims/wims.cgi?lang=fr&+module=tool%2Flinear%2Flinsolver.fr}{solveuse linéaire} sur un serveur wims
    pour vérifier votre réponse.
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  
 Dans une entreprise de 60 personnes, le salaire mensuel des employés
 est de 1\,500 \euro, celui des techniciens est de 2\,600 \euro\ et
 celui des cadres de 4\,200 \euro. La masse salariale mensuelle de
 cette entreprise est de 114\,000 \euro. Si on augmente de 6,4 \% le
 salaire des employés et de 4,5 \% celui des cadres et des techniciens
 alors la masse salariale augmente de 5,6\%.

Quel est le nombre d'employés, de techniciens et de cadres?

\begin{sol}
  Soit $e$, $t$, $c$ les nombres respectifs d'employés, de techniciens
  et de cadres de l'entreprise.

  \begin{eqnarray*}
    \syst{e+t+c=60}{1\,500e+2\,600t+4\,200c=114\,000}{1\,500\times
    1,064e+2\,600\times 1,045t+4\,200\times 1,045=114\,000\times
    1,056}\\
    \left(
    \begin{array}[h]{ccc|c}
      1&1&1&60\\
      15&26&42&1140\\
      1\,596&2\,717&4\,389&120\,384
    \end{array}\right)\\
    \left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & 1 & 60 \\
0 & 11 & 27 & 240 \\
0 & 0 & 456 & 1824
\end{array}\right) 
  \end{eqnarray*}

  En remontant le système, on obtient: $c=4$, $t=12$ et $e=44$.

  Dans l'entreprise, il y a donc 44 employés, 12 techniciens et 4 cadres.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Les 1\,500 salariés d'une entreprise sont répartis dans trois
  services A, B et C. Pour rééquilibrer les effectifs des trois
  services, il a été décidé que:
  \begin{itemize}
  \item 10 \% des salariés du service B seront affectés au service C;
  \item 5 \% des salariés du service A seront affectés au service B et 15 \% au service C.
  \end{itemize}


Après cette restructuration, le nombre de salariés du service B a diminué de 15 personnes et 159 salariés ont été mutés dans le service C.

Calculer les effectifs de chaque service avant la restructuration.


\begin{sol}
  On note $a$, $b$ et $c$ les effectifs de chaque
  service avant la restructuration. L'énoncé peut se traduire par:

  \begin{equation*}
  \syst{a+b+c=1\,500}{0,05a-0,1b=-15}{0,15a+0,1b=159}
  \end{equation*}


 \begin{equation*}
  \syst{a+b+c=1\,500}{0,05a-0,1b=-15}{0,2a=144}\Leftrightarrow
  \syst{a+b+c=1\,500}{0,05a-0,1b=-15}{a=720}\Leftrightarrow
  \syst{a+b+c=1\,500}{b=\frac{-15-0,05\times 720}{-0,1}=510}{a=720}  
  \end{equation*}


  \begin{equation*}
    \syst{c=1500-720-510=270}{b=510}{a=720}
  \end{equation*}

Donc, avant la restructuration, les effectifs étaient respectivement de
720, 510 et 270 personnes.

\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  Un complexe industriel est constitué d'une centrale électrique
  équipée de turbine à gaz, d'un terminal de gaz naturel liquéfié et
 d'une station d'alimentation d'une ligne de chemin de fer.

  \begin{itemize}
  \item La centrale électrique utilise pour 1€ d'électricité produite
    50 centimes de gaz, 10 centimes d'électricité et 5 centimes de
    transport ferroviaire;
  \item le terminal de GNL utilise pour 1€ de gaz produit 20 centimes
    d'électricité et 10 centimes de transport ferroviaire;
  \item la ligne de chemin de fer utilise pour 1€ de
    transport 60 centimes d'électricité et 5 centimes de gaz.
  \end{itemize}

Combien le complexe industriel devra-t-il produire d'électricité, de
gaz et de transport (en valeur) pour réaliser une production de 1
million d'euros de gaz et de 1,5 million d'euros d'électricité et cinq
cents mille euros de transport?
\begin{sol}
  
%    $\syst{0,5g+0,1e+0,05t=}{0,2e+0,1t=}{0,6e+0,05g=}$
 
Il s'agit de modéliser un système économique par un tableau
entrées-sorties. Ce modèle simple a été développé par l'économiste
américain d'origine soviétique
\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Wassily_Leontief}{Wassily Leontief} et a été
utilisé à grande échelle.


\begin{center}
  \begin{tabular}{c|c|c|c|}
    \multicolumn{1}{c}{}&E&G&\multicolumn{1}{c}{T}\\\cline{2-4}
    E&0,9&-0,5&-0,05\\\cline{2-4}
    G&-0,2&1&-0,1\\\cline{2-4}
    T&-0,6&-0,05&1\\\cline{2-4}
  \end{tabular}

Répondre au problème revient à résoudre le système suivant:

\begin{tabular}[h]{|c|c|c||c|}
  \hline
  0,9&-0,5&-0,05&1,5\\\hline
    -0,2&1&-0,1&1\\\hline
    -0,6&-0,05&1&0,5\\\hline
\end{tabular}

ou encore 

\begin{tabular}[h]{|c|c|c||c|}
  \hline
  9&-5&-0,5&15\\\hline
    -2&10&-1&10\\\hline
    -6&-0,5&10&5\\\hline
\end{tabular}

Après résolution, on peut conclure que pour atteindre ses objectifs le
complexe doit produire pour 2,78 millions d'euro d'électricité
(409/147), pour 1,78 millions d'euro de gaz (262/147) et pour 2,25
millions d'euro de transport (332/147).

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{Pour aller plus loin}
 
\href{http://www.alternatives-economiques.fr/le-paradoxe-de-leontief_fr_art_1199_64110.html}{Le
  paradoxe de Leontief},
\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Analyse_entr%C3%A9e-sortie}{Les tableaux entrées-sorties}

  \end{bclogo}


\end{center}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  \noindent On considère le système $\left( S\right) :\left\{ 
\begin{array}{l}
ax+y+z=1\\x+ay+z=a\\x+y+az=a^2
\end{array}%
\right. $ où $a$ désigne un paramètre réel.\\

\noindent Résoudre le système $\left( S\right) $ en discutant selon les
valeurs du paramètre $a$.


\begin{sol}
  \paragraph{Méthode n°1}


  \begin{eqnarray*}
    \left(\begin{array}{ccc|c}
a & 1 & 1 & 1 \\
1 & a & 1 & a \\
1 & 1 & a & a^{2}
\end{array}\right) \\
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & a & 1 & a \\
0 & -a+1 & a-1 & a\cdot (a-1) \\
0 & 0 & (-a+1)\cdot (a+2) & (-a+1) \left(a+1\right)^{2}
\end{array}\right) 
  \end{eqnarray*}

\subparagraph{Cas a=1}

La matrice augmentée devient:

\begin{equation*}
\left(\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right)
\end{equation*}

Donc le système est compatible et $x+y+z=1$, l'ensemble des solutions
est:

\begin{equation*}
  \mathcal{S}=\{(1-y-z;y;z)|(x;y)\in\R^2\}
\end{equation*}
\subparagraph{Cas a=-2}

La matrice augmentée devient:
\begin{equation*}
  \left(\begin{array}{cccc}
1 & -2 & 1 & -2 \\
0 & 3 & -3 & 6 \\
0 & 0 & 0 & 3
\end{array}\right) 
\end{equation*}

Le système est incompatible et n'a pas de solution.


\subparagraph{Cas $a\not\in\{1;-2\}$}

Le système admet une unique solution et en remontant le système, on
obtient:

\begin{eqnarray*}
  z= \frac{(-a+1) \left(a+1\right)^{2}}{(-a+1)\cdot
  (a+2)}=\frac{(a+1)^2}{a+2}\\
y=-a+z=-a+\frac{(a+1)^2}{a+2}=\frac{1}{a+2}\\
x=a-z-ay=a-\frac{(a+1)^2}{a+2}-\frac{a}{a+2}=-\frac{a+1}{a+2}
\end{eqnarray*}

\begin{equation*}
  \mathcal{S}=\{(-\frac{a+1}{a+2};\frac{1}{a+2};\frac{(a+1)^2}{a+2})\}
\end{equation*}

\paragraph{Méthode n°2}

\begin{equation*}
  \det(A)=\begin{vmatrix}
 a & 1 & 1  \\
1 & a & 1   \\
1 & 1 & a 
  \end{vmatrix}= \begin{vmatrix}
    0&1-a^2&1-a\\
    1&a&1\\
0&1-a&a-1
  \end{vmatrix}=-
  \begin{vmatrix}
    1-a^2&1-a\\1-a&a-1
  \end{vmatrix}=-(1-a)^2
  \begin{vmatrix}
    1+a &1\\1&-1
  \end{vmatrix}
\end{equation*}


Ainsi $\det(A)=-(1-a)^2(-1-a-1)=(1-a)^2(a+2)$, le déterminant
s'annule pour $a=1$ ou $a=-2$.


Les cas $a=1$ et $a=-2$ se traitent de la même manière que
précédemment. Lorsque $a\not\in\{1;-2\}$, on peut calculer l'inverse à
l'aide de la comatrice.

\begin{eqnarray*}
  \Com(A)=
  \begin{pmatrix}
    a^2-1&1-a&1-a\\
    1-a&a^2-1&1-a\\
    1-a&1-a&a^2-1
  \end{pmatrix}\\
A^{-1}=\frac{1}{(1-a)^2(a+2)}\begin{pmatrix}
    a^2-1&1-a&1-a\\
    1-a&a^2-1&1-a\\
    1-a&1-a&a^2-1
  \end{pmatrix}\\
X=A^{-1}\cdot
\begin{pmatrix}
  1\\a\\a^2
\end{pmatrix}=\left(\begin{array}{c}
\frac{-a-1}{a+2} \\
\frac{1}{a+2} \\
\frac{a^{2}+2\cdot a+1}{a+2}
\end{array}\right) 
\end{eqnarray*}


\begin{equation*}
  \mathcal{S}=\{(-\frac{a+1}{a+2};\frac{1}{a+2};\frac{(a+1)^2}{a+2})\}
\end{equation*}



\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résoudre les systèmes suivants:

  \begin{enumerate}
\item  $\left( S\right) :\left\{ 
\begin{array}{l}
x+y+z=3 \\ 
2y+z=4 \\ 
x-2y=-1%
\end{array}%
\right. $
\item  $\left( S\right) :\left\{ 
\begin{array}{l}
y+3z+t=1 \\ 
x+2y+z+t=2\\ 
y-4z=0%
\end{array}%
\right. $
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\mathcal{S}=\{ (-1; 0; 4) \}$. 
  \item
    \begin{eqnarray*}
      \left(\begin{array}[h!]{cccc|c}
              0&1&3&1&1\\
              1&2&1&1&2\\
              0&1&-4&0&0
      \end{array}\right)\\
      \begin{array}[h]{c}
        L_2\leftrightarrow L_1\\ \\L_3\leftarrow L_1-L_3
      \end{array}\left(\begin{array}{cccc|c}
1 & 2 & 1 & 1 & 2 \\
0 & 1 & 3 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 7 & 1 & 1
\end{array}\right) 
    \end{eqnarray*}
    $x$, $y$ et $z$ sont des variables essentielles et $t$ une
    variable libre et

    \begin{equation*}
      z=\frac{1}{7}(1-t) \quad y=\frac{4}{7}(1-t)\quad x=\frac{1}{7}(2t+5)
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
      \mathcal{S}=\{(\frac{1}{7}(2t+5);\frac{4}{7}(1-t);\frac{1}{7}(1-t)|t\in\R\}
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}


\subsection{système $n\times m$}
\label{sec:systeme-ntimes-m}



\begin{exercice}
  Résoudre les systèmes suivants:

  \begin{enumerate}
\item $\left( S\right) :\left\{ 
\begin{array}{l}
x+2y+2z=2 \\ 
3x-2y-z=5 \\ 
2x-5y+3z=-4 \\ 
x+4y+6z=0%
\end{array}%
\right. $.
\item $\left( S\right) :\left\{ 
\begin{array}{l}
x+2y-z+3w=3 \\ 
2x+4y+4z+3w=9 \\ 
3x+6y-z+8w=10%
\end{array}
\right. $.


\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\mathcal{S}=\{ (2; 1; -1) \}$. 
  \item  $\mathcal{S}=\{ \left(\begin{array}{cccc}
-\frac{5w}{2}-2y+\frac{7}{2}; & y; & \frac{w}{2}+\frac{1}{2}; & w
\end{array}\right) |w\in\R\}$
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}


  Résoudre le système suivant:
  
  \begin{equation*}\systt{ x_1 + x_2 + 2x_3 + 2x_4 + x_5 = 1}{2x_1 +
      2x_2 + 4x_3 + 4x_4 + 3x_5 = 1}{2x_1 + 2x_2 + 4x_3 + 4x_4 + 2x_5
      = 2}{3x_1 + 5x_2 + 8x_3 + 6x_4 + 5x_5 = 3}
    \end{equation*}
    % Matrix analisys and Applied Linear algebra (page 67)


    \begin{sol}
      \begin{equation*}
        \mathcal{S}=\{ \left(\begin{array}{ccccc}
-x_3-2x_4+1; & -x_3+1 ;& x_3; & x_4 & -1
\end{array}\right) |(x_3;x_4)\in\R^2\}
      \end{equation*}
    \end{sol}
\end{exercice}

\subsection{Application au calcul de l'inverse d'une matrice}
\label{sec:appl-au-calc}

\begin{exercice}
  
On considère la matrice : $B=\left( 
\begin{array}{ccc}
1 & 2 & -2 \\ 
2 & 1 & -2 \\ 
2 & 2 & -3%
\end{array}%
\right) $.


\begin{enumerate}
\item Calculer $B^{2}$. En déduire que la matrice $B$ est inversible et
préciser $B^{-1}$.

\item Résoudre dans $\mathbb{R}$ le système : $\left\{ 
\begin{array}{l}
x+2y-2z=1 \\ 
2x+y-2z=3 \\ 
2x+2y-3z=4%
\end{array}%
\right. $.
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $B^2=I_3$, $B$ est involutive. $B^{-1}=B$.
  \item
    \begin{equation*}
     BX=
      \begin{pmatrix}
        1\\3\\4
      \end{pmatrix}\Leftrightarrow X=B\begin{pmatrix}
        1\\3\\4
      \end{pmatrix}\Leftrightarrow X=
      \begin{pmatrix}
        -1\\-3\\-4
      \end{pmatrix}
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  
On considère le système $\left( S\right) :\left\{ 
\begin{array}{l}
x+2y-4z=a \\ 
-x-y+5z=b \\ 
2x+7y-3z=c%
\end{array}%
\right. $ où $a$, $b$ et $c$ sont trois nombres réels donnés.

On pose : $X=\left( 
\begin{array}{l}
x \\ 
y \\ 
z%
\end{array}%
\right) $ et $Y=\left( 
\begin{array}{l}
a \\ 
b \\ 
c%
\end{array}%
\right) $.

\begin{enumerate}
\item Résoudre $(S)$.

\item On pose $A=\begin{pmatrix} 
                  1&2&-4\\-1&-1&5\\2&7&-3
                 \end{pmatrix}$.\\
En utilisant la question $1)$, justifier que $A$ est inversible et préciser $A^{-1}$

\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      \begin{pmatrix}
        x\\y\\z
      \end{pmatrix}=
      \begin{pmatrix}
        -16a-11b+3c\\7a/2+5b/2-c/2\\-5a/2-3b/2+c/2\\
      \end{pmatrix}
    \end{equation*}
  \item Le système $A\cdot X=Y$ admet une unique solution, donc $A$ est
    inversible, de plus $X=A^{-1}\cdot Y$, on en déduit:
    \begin{equation*}
      A^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}
-16 & -11 & 3 \\
\frac{7}{2} & \frac{5}{2} & \frac{-1}{2} \\
\frac{-5}{2} & \frac{-3}{2} & \frac{1}{2}
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}
\begin{exercice}
  Déterminer la matrice inverse des matrices suivantes (après avoir justifié son existence):

\begin{enumerate}
\item $A=\left( 
\begin{array}{ccc}
1 & a & b \\ 
0 & 1 & c \\ 
0 & 0 & 1%
\end{array}%
\right) $ où $a$, $b$ et $c$ sont trois nombres réels donnés.

\item $A=\left( 
\begin{array}{cccc}
1 & -a & 0 & 0 \\ 
0 & 1 & -a & 0 \\ 
0 & 0 & 1 & -a \\ 
0 & 0 & 0 & 1%
\end{array}%
\right) $ où $a$ est un nombre réel donné.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  Les matrices sont triangulaires supérieurs et les éléments diagonaux
  sont tous non nuls. Donc les matrices sont inversibles.
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      A^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}
1 & -a & a\cdot c-b \\
0 & 1 & -c \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \item
    \begin{equation*}
      A^{-1}=\left(\begin{array}{cccc}
1 & a & a^{2} & a^{3} \\
0 & 1 & a & a^{2} \\
0 & 0 & 1 & a \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right) 
    \end{equation*}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\end{document}